\documentclass{beamer}

\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment

\usepackage{listings}

\usepackage{textcomp} % to avoid warning of undefined font of code

\usetheme{default}

\definecolor{links}{HTML}{2A1B81} 
\hypersetup{colorlinks,urlcolor=links} % to paint links

\author{Hilton G. Fernandes}
\title{Matemática do {\tt NA}\\
        ({\em Not Available} ou "Não disponível")\\
       Capítulo 2 Tipos de variáveis no {\tt R}
      }

\lstset{language = R,%
        basicstyle = \tiny,%
        showstringspaces = false,%
        numbers=left,%
        frame = single,%
        framexleftmargin=5mm,%
        numberstyle = \tiny,%
        extendedchars = true,%
        literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1 {ó}{{\'o}}1
            {à}{{\`a}}1
       }
       
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}% Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de \lstlistingname{s}}% List of Listings -> List of Algorithms

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Agenda}
    \begin{enumerate}
        \item Motivação
        \item As 4 operações aritméticas com {\tt NA}
        \item Resolvendo equações com {\tt NA}
    \end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}{Motivação}
    \begin{itemize}
        \item A constante {\tt NA} -- iniciais de 
            {\em Not Available} ou ``Não Disponível'' -- pode ser usada 
            em operações aritméticas. 
        \item Contudo, o resultado das operações com ela gera
            resultados que não são matematicamente coerentes.
        \item O objetivo desta apresentação é demonstrar essa
            incoerência.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{As 4 operações aritméticas com {\tt NA}}
    \begin{itemize}
        \item A constante {\tt NA} ocorre sempre que não se têm
            informações suficientes sobre um dado valor.
        \item Por exemplo, quando uma pergunta de um 
            questionário não é respondida.
            
        \item Há variantes do {\tt NA}, como {\tt NA\_character\_}, 
            {\tt NA\_complex\_}, {\tt NA\_integer\_} e 
            {\tt NA\_real\_} respectivamente para tipos de 
            dados caracter, complexos, inteiros e de dupla 
            precisão. 
        \item Contudo, em última análise, muitas das operações
            com elas geram resultado {\tt NA}.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{As 4 operações aritméticas com {\tt NA} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Além disso, os resultados para as 4 operações aritméticas
            com {\tt NA} e suas variantes de tipo numérico são 
            equivalentes. 
            
        \item Sendo assim, nós nos concentraremos no tipo inteiro.
        \item Além disso, como o resultado {\tt 1L + NA} é equivalente
            ao resultado de {\tt 1L + NA\_integer\_} e assim, para 
            todas outras operações aritméticas, nós nos concentraremos
            apenas nas operações com {\tt NA}.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{As 4 operações aritméticas com {\tt NA} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Ou seja:
            \begin{enumerate}
                \item {\tt 1L + NA == NA};
                \item {\tt 1L - NA == NA};
                \item {\tt 1L * NA == NA};
                \item {\tt 1L / NA == NA}.
                
            \end{enumerate}
            
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Resolvendo equações com {\tt NA}}
    \begin{itemize}
        \item Considerando {\tt NA} como a variável 
            matemática $\nu$, temos
            
            \begin{align}
                1 + \nu = \nu \label{eq:plus}\\                
                1 - \nu = \nu \label{eq:minus}\\
                1 \times \nu = \nu \label{eq:times}\\                
                1 / \nu = \nu \label{eq:div}
            \end{align}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{ Resolvendo equações com {\tt NA} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item A equação \eqref{eq:times} não é informativa: 
        
            $1 \times \nu = \nu \quad  \Rightarrow \quad \nu = \nu$.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{ Resolvendo equações com {\tt NA} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item A equação \eqref{eq:minus} tem um resultado: 
        
            $1 - \nu = \nu \ \  \Rightarrow \ \ 1 = 2 \nu 
                 \ \  \Rightarrow \ \ \nu = \frac{1}{2}.$
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{ Resolvendo equações com {\tt NA} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Mas equação \eqref{eq:div} tem outro resultado: 
        
            $1 / \nu = \nu \ \  \Rightarrow \ \ 1 = \nu^2 
                 \ \  \Rightarrow \ \ \nu = \pm 1.$
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{ Resolvendo equações com {\tt NA} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Pior é a equação \eqref{eq:plus}, que tem como resultado: 
        
            $1 + \nu = \nu \ \  \Rightarrow \ \ 1 = 0$ !!!
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{ Resolvendo equações com {\tt NA} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Lembrando que todas equações 
            \eqref{eq:plus}, \eqref{eq:minus}, 
            \eqref{eq:times} e \eqref{eq:div}              
            têm $\nu$ como equivalente, podem-se fazer 
            combinações entre elas. 
        \item Contudo, os resultados também serão divergentes.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{ Resolvendo equações com {\tt NA} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Assim, fica demonstrado {\em por absurdo} que operações
            aritméticas com {\tt NA} não obedecem à matemática convencional.
        \item Devem portanto ser entendidas como uma 
            {\bf conveniência computacional}, que permite expressar a ausência de 
            informações.
    \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
